%% Last modified: <der_app_24_court.tex modifié par  Guillaume Connan le lundi 24 février 2025 à 17h 23min 35s>



\modenormal

\chapterimage{abdon}
\chaptertext{ \og \textit{But the Velocities of the Velocities, the second, third, fourth
  and   fifth  Velocities,   \&c.  exceed,   if  I   mistake  not,   all  Humane
  Underftanding.  The further  the Mind  analyseth and  pursueth these  fugitive
  Ideas, the more it is lost  and bewildered}\fg{} C'est ainsi que l'évêque
irlandais 
  George  \textsc{Berkeley}(1685-1753)   s'en  prend   dans  \textit{l'Analyste}
  (1734) aux mathématiciens qui sont prompts  à nier l'existence de Dieu tout en
  accordant foi à des notions qui, pour \textsc{Berkeley}, relèvent tout autant de la
  croyance, à savoir en l'occurrence la  notion de dérivées successives que nous
  allons  étudier  maintenant. À  cette  époque,  l'ironie de  \textsc{Berkeley}
  n'était pas si déplacée étant 
  donné l'état d'avancement  de l'Analyse en son temps. Depuis,  les progrès ont
  été exponentiels.
  
  Le mathématicien camerounais  Abdon \textsc{Atangana} qui est  né 300 ans
  après \textsc{Berkeley} en est l'exemple lui
  qui    a    travaillé    sur     la    dérivée    fractionnaire    nommée
  \textit{Atangana–Baleanu fractional derivates} et  a appliqué ses travaux
  dans des domaines qui vont de la modélisation des écoulements des eaux
  souterraines à la contamination des eaux, la propagation des maladies
  infectieuses, les conditions météorologiques,...
  % Le mathématicien Ukrainien Yurii \textsc{Mitropolskiy} (1917 - 2008)
  % en  est l'exemple,  lui qui  a  travaillé en  théorie des  oscillations et  en
  % mécanique non-linéaire  qui font intervenir  de nombreuses dérivées,  objet de
  % notre très modeste étude.
}

\chapter{Dérivation : approfondissements}


\section{Au programme de BCPST-1}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Dérivées d'ordre supérieur}

  Fonctions de classe $\mathscr C^n$, $\mathscr C^\infty$.

  Une combinaison linéaire, le produit et  la composée de deux fonctions de
  classe $\mathscr C^n$ est de classe $\mathscr C^n$.

\item \textbf{Théorème de Rolle et conséquences}

  Théorème  de Rolle.  Formule  des accroissements  finis. L'inégalité  des
  accroissements finis est hors programme et doit être établie à chacune de
  ses utilisations.

  Recherche d'extrema.
\end{enumerate}

\section{Dérivées successives}


\subsection{Préliminaire : variation des variations}


Supposons  qu'un fonction  $f$ soit  dérivable  sur un  intervalle I  et que  sa
fonction  dérivée soit  elle-même dérivable  sur ce  même intervalle  (c'est une
fonction donc on peut légitimement étudier sa dérivée Bishop \textsc{Berkeley}).

On  a  fait  le lien  dans  un  précédent  chapitre  entre dérivée  et  sens  de
variation: si  $f'(x)>0$ pour tout  $x$ de I, alors  $f$ est croissante  sur cet
intervalle, si  $f'(x)<0$ pour tout  $x$ de I, alors  $f$ est décroissante  sur cet
intervalle  et  les  réels   vérifiant  $f'(x)=0$  sont  appelés  \textit{points
  stationnaires}.

\begin{recherche}
  Comment appliquer ces notions à $f'$?

  Faites aussi des dessins.

  Liens avec la mécanique?
\end{recherche}



\subsection{Fonction de classe $C^p$ sur un intervalle}

\begin{definition}[Fonction de classe $C^1$]
Soit $I$ un intervalle et $f$ une fonction définie sur $I$. On dit que $f$ est \textbf{de classe $C^1$} sur $I$ lorsque $f$ est dérivable sur $I$ et que sa dérivée $f'$ est continue sur $I$.
\end{definition}

\begin{exemple}
Les fonctions polynômes, la fonction exponentielle, les fonction cosinus et sinus sont de classe $C^1$ sur $\R$.
\end{exemple}

\begin{theoreme}[Espace vectoriel des fonctions de classe $C^1$]
Soit $I$ un intervalle de $\R$. L'ensemble des fonctions de classe $C^1$ sur $I$, noté $ C^1(I) $, est un espace vectoriel sur $\R$.
\end{theoreme}




\begin{definition}[Classe $C^2$]
On dit que $f$ est deux fois dérivable sur $I$ lorsque $f$ est de classe $C^1$ sur $I$ et que $f'$ est dérivable sur $I$. On note alors $ (f')' = f^{(2)} $.

On dit que $f$ est \textbf{de classe $C^2$} sur $I$ lorsque $f$ est deux fois dérivable sur $I$ et que $f^{(2)}$ est continue sur $I$. On note alors $ f \in C^2(I,\R) $.
\end{definition}


\begin{definition}[Classe $C^p$]
On dit que $f$ est $p$ fois dérivable sur $I$ lorsque $f$ est de classe $C^{p-1}$ sur $I$ et que $f^{(p-1)}$ est dérivable sur $I$. On note alors $ (f^{(p-1)})' = f^{(p)} $.

On dit que $f$ est \textbf{de classe $C^{(p)}$} sur $I$ lorsque $f$ est $p$ fois dérivable sur $I$ et que $f^{(p)}$ est continue sur $I$. On note alors $ f \in C^p(I,\R) $.
\end{definition}



\begin{definition}[Classe $C^\infty$]
On dit que $f$ est \textbf{de classe $C^\infty$} sur $I$ lorsque $f$ est indéfiniment dérivable, c'est à dire dérivable à tout ordre. On note alors $ f \in C^\infty (I,\R) $.
\end{definition}


\begin{notation}
  Si $f$ est continue sur $I$, on notera par convention $ f \in C^0 (I,\R) $ et $ f^{(0)} = f $.
\end{notation}


\begin{recherche}[Prolongement  $C^2$  et  piste  de  skate,  tremplin  de  ski,
  bretelle d'autoroute...]

  Pourquoi ce titre? 
  
\end{recherche}


\subsection{Un nouveau tableau}


\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
	\hline
	     $f(x)$      & $D_{f'}$ 
	   				 & $f^{(n)}(x)$           \\ \hline
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
	   				 	                 &&\\
	   				 	     $e^x$       & \Trou{$\R$} 
	   				 				     & \Trou{$e^x$}               \\
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
	                 &&\\
$x^p$ ($p \in \N^*$) & \Trou{$\R$} 
					 & \Trou{ $\begin{cases*}
					 \frac{p!}{(p-n)!}x^{p-n} & si $n \leq p$ \\
					 0 & si $ n>p $
					 \end{cases*}$ } \\ 
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
	                 &&\\
$x^\alpha$ ($\alpha \in \R \setminus \N$) 
					 & \Trou{$\R_+ ^*$} 
					 & \Trou{$ \alpha(\alpha-1) \ldots (\alpha-n+1) x^{\alpha-n} $ }\\
					 && \Trou{ $ = \(\prod_{i=0}^{n-1}(\alpha-i)\) x^{\alpha-n}$}  \\
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %

  % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
	                 &&\\
	    $\cos x$     & \Trou{$\R$} 
				     & \Trou{$\cos\(x+n\frac{\pi}{2}\)$}    \\
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
	                 &&\\
	    $\sin x$     & \Trou{$\R$} 
	  				 & \Trou{$\sin\(x+n\frac{\pi}{2}\)$}    \\
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
	                 &&\\
	$\dfrac{1}{a+x}$ & \Trou{$ \R \setminus \{ -a \} $} 
					 & \Trou{$\frac{(-1)^n n!}{(a+x)^{n+1}}$} \\
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
	                 &&\\
	$\dfrac{1}{a-x}$ & \Trou{$ \R \setminus \{ a \} $} 
					 & \Trou{$\frac{ n!}{(a-x)^{n+1}}$}    \\
	                 &&\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}



\subsection{Linéarité}


\begin{theoreme}
  Soit $p \in \N$, alors $ C^p (I,\R) $ est un espace vectoriel.
\end{theoreme}



\bclampe C'est un sous-espace vectoriel d'un des cinq doigts de la main. Pour la
stabilité, on  procède par récurrence  sur $p$ en  utilisant la linéarité  de la
dérivation.

\begin{remarque}
  On en déduit donc que $ C^\infty (I,\R) $ a aussi une structure d'espace vectoriel.
\end{remarque}


% \subsection{Formule de Leibniz}

% \begin{theoreme}[Formule de Leibniz (HP)]\label{th::leibniz}
% Soit $n \in \N$ et soient $f$ et $g$ des fonctions de classe $C^n$ sur l'intervalle $I$. Alors la fonction $fg$ est de classe $C^n$ sur $I$ et
% % 
% \[ \(fg\)^{(n)} = \sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k} f^{(k)} g^{(n-k)} .\]
% \end{theoreme}


% \bclampe La démonstration, assez technique, se fait par récurrence sur $n$. 



% \begin{recherche}
%   Calculer la dérivée $n$\eme de $f: x\mapsto (x^2+1)\E^{2x}$.
% \end{recherche}

\begin{recherche}
  Soit $φ_n:x\mapsto x^{n-1}\ln x$ pour tout entier naturel non nul $n$.

  \begin{enumerate}
  \item Calculer $φ_n^{(n)}(x)$ pour tout $n∈\bigl\{1,2,3\bigr\}$.
    \item  En  déduire  une  formule  générale  donnant  $φ_n^{(n)}(x)$  que  vous
      démontrerez par récurrence.
  \end{enumerate}
\end{recherche}


\subsection{Théorème de composition}

\begin{theoreme}[Théorème de composition]
  Soit $f$  et $g$  deux fonctions  de classe  $C^n$ sur  deux intervalles  I et
  J respectivement, avec $f(I)\subseteq J$.

  Alors $g\circ f$ est de classe $C^n$ sur I.
  
\end{theoreme}


% \bclampe   Récurrence   sur   $n$,    dérivée   d'une   composée   et   théorème
% \vref{th::leibniz}.




\section{Les grands théorèmes}



\subsection{ Que dire de la dérivée en un extremum local?}


Intuitivement, si  une fonction $f$  dérivable sur  un intervalle admet  sur cet
intervalle un  minimum en  $x_0$, la  fonction va  décroître vers  $f(x_0)$ puis
croître ensuite et donc il semble que $f'(x_0)$ va être nul.

\begin{recherche}
  Faites des dessins!

Distinguez en particulier le cas où $x_0$ est une extrémité de
l'intervalle des autres cas.

\end{recherche}



Supposons donc que $x_0$ soit un  point intérieur à un intervalle I, que
$f$ soit dérivable en $x_0$ et que,
par exemple, $f$ admette un minimum local en $x_0$.

Cela     veut     dire    qu'il     existe     $\alpha>0$    tel     que
$[x_0-\alpha\,,\,x_0+\alpha]\subset I$ et 

$$(\forall x\in[x_0-\alpha\,,\,x_0+\alpha])( f(x)\leqslant f(x_0))$$

Le taux d'accroissement $\dfrac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}$ est donc négatif sur $[x_0-\alpha\,,\,x_0]$
 et positif sur $[x_0\,,\,x_0+\alpha]$.

Il en est donc de même de ses  limites à gauche et à droite en $x_0$. Or
la fonction $f$ étant dérivable en $x_0$, ces deux limites sont égales à $f'(x_0)$
et donc on a $f'(x_0)\leqslant  0$ et $f'(x_0)\geqslant 0$. On en déduit que $f'(x_0)=0$.


% theoreme

    \begin{theoreme}[Extremum]\label{extreloc}
      Soit I un intervalle et soit $x_0$ un élément de I qui ne soit \textbf{pas
        une extrémité de I}. Soit $f$ une fonction définie sur I et dérivable en
      $x_0$.

SI $f$ admet un extremum local en $x_0$, ALORS $f'(x_0)=0$.
      \end{theoreme}
    




      \begin{DANGER}
        On ne le  répétera jamais assez: attention  aux conditions d'utilisation
        de ce théorème! 
      \end{DANGER}


      \begin{DANGER}
        ATTENTION! La réciproque est fausse ! Il se peut que $f'(x_0)=0$ sans que $f$ n'admette d'extremum en $x_0$.
      \end{DANGER}


      \begin{recherche}
        Trouver un exemple qui rend la réciproque fausse.
      \end{recherche}


      \begin{definition}[Point critique]
Dans le cas d'une fonction de classe $\scr C^1$
sur un intervalle ouvert, un élément de cet intervalle est un point critique si 
        $f'(c)=0$
        
      \end{definition}


      \begin{NB}
        Les résultats  précédents nous  indiquent donc  qu'il faut  chercher les
        extrema d'une fonction de classe $\scr C^1$ éventuellement par morceaux parmi:
\begin{itemize}
\item ses points critiques
\item     les bornes des morceaux et les points où la fonction n'est pas dérivable.

\end{itemize}
    
      \end{NB}

Si la fonction  est de classe $\scr C^2$, la  petite recherche d'introduction au
chapitre nous permet d'obtenir un résultat liant extrema et dérivée seconde:


\begin{theoreme}[Extrema et dérivée seconde]
  Soit $f$ une fonction  de classe $\scr C^2$ sur un  intervalle ouvert Ιet soit
  $c$ un point critique de $f$. Alors,

  \begin{itemize}
  \item Si $f^{(2)}(c)>0$, alors possède un minimum local en .
  \item Si $f^{(2)}(c)<0$, alors possède un maximum local en.
  \item Si $f^{(2)}(c)=0$, c'est le mystère.

  \end{itemize}
\end{theoreme}

\begin{recherche}
  Déterminer les extrema  locaux et une alllure de la  courbe représentative des
  fonctions:
  \begin{enumerate}
  \item $f : x\mapsto x^3-x^2-3x$ sur $[-2,3]$.
  \item $g : x\mapsto \dfrac{x}{1+x^2}$ sur $ℝ$.
  \end{enumerate}
\end{recherche}


\subsection{Théorème de Rolle}

Michel  \textsc{Rolle} est  un  mathématicien français  né en  1652  et mort  en
1713. On lui doit une première version  dans le cas des polynômes à une variable
du  théorème  qui porte  son  nom.  Il fut  cependant  un  détracteur du  calcul
infinitésimal...parce qu'il ne l'avait pas vraiment compris! Comme quoi...

\begin{theoreme}[Théorème de Rolle]
Soit $a<b$. Si $f$ est une fonction continue sur $[a,b]$, dérivable sur $]a,b[$ et qui vérifie $ f(a) = f(b) $, alors il existe $ c \in ]a,b[ $ tel que
%
$ f'(c) = 0 $.
\end{theoreme}



Graphiquement,  cela signifie  qu'il existe  \textit{au  moins} un  point de  la
courbe admettant  une tangente parallèle à l'axe des abscisses.

%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{./FIGURES/mp-tex-limfonc-30}
\end{center}
%\end{figure}


\begin{proof}
La fonction $f$ est continue sur le segment $[a,b]$ donc par le théorème des bornes elle y est bornée et atteint ses bornes. On note $m$ le minimum global et $M$ le maximum global.
\begin{itemize}
\item Si $ m = M $, la fonction est constante sur $[a,b]$, et donc $f'$ est nulle. Dans ce cas, on peut choisir n'importe quel $c$ qui conviendra.
\item Si $m \neq M$, l'une de ces valeurs au moins n'est atteinte ni en $a$ ni en $b$ (puisque $f(a) = f(b)$). Supposons qu'il s'agit de $M$ (un raisonnement analogue se fait avec $m$). Il existe alors $ c \in ] a, b [ $ tel que $ f(c) = M $. Comme la fonction admet un maximum en $c$, sa dérivée s'annule par le théorème précédent. D'où le résultat.
\end{itemize}

\end{proof} 

 
\begin{remarque}
Le réel $c$ n'est pas forcément unique.
\end{remarque}



\subsection{Accroissements finis}

\begin{theoreme}[Égalité des Accroissements Finis]
Soit $a<b$. Si $f$ est une fonction continue sur $[a,b]$ et dérivable sur $]a,b[$ alors il existe $ c \in ]a,b[ $ tel que
%
\[ f'(c) = \dfrac{ f(b) - f(a) }{ b - a } .\]
\end{theoreme}




$ \dfrac{ f(b) - f(a) }{ b - a } $ est le coefficient directeur de la corde $[AB]$, donc il existe un point de $ \mathscr{C}_f $ admettant une tangente parallèle à cette corde.



%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{./FIGURES/mp-tex-limfonc-31}
\end{center}
%\end{figure}



\begin{proof}
On se ramène aux hypothèses du théorème de Rolle. Pour tout $ x \in [ a,b ] $, on pose:
%
\[ g(x) = f(x) - \dfrac{ f(b) - f(a) }{ b - a } (x-a) .\]
%
La fonction $g$ est continue sur $[a,b]$ comme somme de fonctions continues, et elle est dérivable sur $]a,b[$ comme somme de fonctions dérivables. Et pour tout $ x \in ] a , b [ $,
%
\[ g'(x) = f'(x) - \dfrac{ f(b) - f(a) }{ b - a } .\]
%
On remarque que $ g(b) = g(a) = f(a) $. Donc $g$ vérifie les hypothèses du théorème de Rolle, et il existe $ c \in ]a,b[ $ tel que $ g'(c) = 0 $. Et donc tel que
%
\[ f'(c) = \dfrac{ f(b) - f(a) }{ b - a } .\]

\end{proof}


\begin{DANGER}[Hors programme !]
  L'inégalité des accroissements finis est hors programme en BCPST est doit être
  démontrée à chaque fois qu'on veut l'utiliser (ne me demandez pas pourquoi...)
\end{DANGER}


\begin{theoreme}[Inégalité des Accroissements Finis (à redémontrer à chaque fois...)]
Soit $f$ une fonction dérivable sur un intervalle $I$ de $\R$ et telle qu'il existe deux réels $m$ et $M$ qui vérifient: $\forall x \in I$, $ m \leqslant f'(x) \leqslant M $. Alors $ \forall (a,b) \in I^2 $ tels que $a \leqslant b$,
%
\[ m (b-a) \leqslant f(b) - f(a) \leqslant M (b-a) .\]
\end{theoreme}

\begin{proof}
Si $a=b$, le résultat est évident. Sinon, l'égalité des accroissements finis appliquée à la fonction $f$ sur $[a,b]$ donne l'existence d'un $ c \in ]a,b[ $ tel que $ \dfrac{ f(b) - f(a) }{ b - a } = f'(c) $. Les bornes sur $f'$ donnent par ailleurs $ m \leqslant f'(c) \leqslant M $ et donc
%
\[ m \leqslant \dfrac{ f(b) - f(a) }{ b - a } \leqslant M .\]
%
Il suffit alors de tout multiplier par $ (b - a) \geq 0 $ pour obtenir le résultat annoncé.

\end{proof}

\begin{theoreme}[Inégalité des Accroissements Finis, deuxième version]
Soit $f$ une fonction dérivable sur un intervalle $I$ de $\R$ et telle qu'il existe un réel $K$ qui vérifie: $\forall x \in I$, $ \abs{f'(x)} \leqslant K $. Alors $ \forall (a,b) \in I^2 $,
%
\[ \abs{ f(b) - f(a) } \leqslant K \abs{b-a} .\]
\end{theoreme}

\begin{proof}
Il  suffit d'appliquer  la première  version de  l'inégalité des  accroissements
finis avec $-K \leqslant f'(x)\leqslant K$ donc $m=-K$ et $M=K$.
\end{proof}


% Interprétation géométrique.

% Ce résultat permet d'encadrer les valeurs de la fonctions entre deux droites passant par $(a,f(a))$:
% %
% \begin{center}
% \begin{tikzpicture}
% \draw[->, dotted] (-2,0) -- (2,0); %axe abscisses
% \draw[->, dotted] (0,-2) -- (0,2) ; %axe ordonnées
% \draw plot[domain=-1.2:1.2] ({tan(\x r)} , \x);
% \draw (-2.5,-1.2) -- (2,-0.8) ; %minoration
% \draw (-2.5,-1.2) -- (1.2,2.5) ; %majoration
% \draw (-2.5,-1.2) node{$\bullet$};
% \end{tikzpicture}
% \end{center}



\subsection{Exemple d'application aux suites définies par $u_{n+1}=f(u_n)$}

  Soit $(u_{n})_{n \in \N}$  la suite définie par récurrence par  $u_{0} > 0$ et
  $\forall n \in \N$, $u_{n+1} =  1 + \dfrac{1}{2} \sin \left ( \dfrac{1}{u_{n}}
  \right )$.

  On pose donc $f : x \mapsto 1 + \dfrac{1}{2} \sin \left ( \dfrac{1}{x} \right )$.
\begin{enumerate}
\item Démontrer que $f(x) > 0$ pour tout $x > 0$, en déduire que la suite $(u_{n})_{n \in \N}$ est bien définie.
\item Démontrer que pour tout $n \geq 2$, $u_{n} \in \left[1,\frac{3}{2} \right]$.
\item Démontrer que $f$ admet un unique point fixe sur $\left[1,\frac{3}{2} \right]$.
\item Démontrer que $|f(x)-f(y)|\leqslant \dfrac{1}{2}|x-y|$ sur $\left[1,\frac{3}{2} \right]$ et déterminer la nature de la suite $(u_{n})_{n \in \N}$.
\end{enumerate}





\section{Annexe: de nouvelles méthodes en Analyse}



\begin{Met}[Savoir dériver une fonction]
Excepté pour les fonctions réciproques, la dérivabilité d'une fonction (en dehors des points à problèmes) se justifie en une ligne : on dit que $f$ est dérivable comme combinaison linéaire, produit, composée, quotient de fonctions qui le sont.

On ne mentionne que les opérations utiles, et, dans le cas du quotient, on justifie que la fonction au dénominateur ne s'annule pas. On calcule ensuite la dérivée en utilisant les règles de calcul usuelles. Si le calcul est compliqué, il ne faut pas hésiter à prendre son temps, en n'appliquant qu'une règle par ligne pour ne pas se tromper.
\end{Met}

\begin{recherche}\'Etudier la  dérivabilité et  dériver $f :  x \mapsto  \arctan \left
      ( \dfrac{1-x^{2}}{1+x^{2}} \right )$.
  \end{recherche}
  
$f$ est dérivable sur $\R$ comme quotient et composée de fonctions qui le sont, le dénominateur, $1+x^{2}$, ne s'annulant pas pour $x \in \R$. Par suite, pour $x \in \R$, on a
\begin{align*}
f'(x) &= \left ( \dfrac{1-x^{2}}{1+x^{2}} \right )' \arctan ' \left ( \dfrac{1-x^{2}}{1+x^{2}} \right ) = \dfrac{-2x(1+x^{2}) - (1-x^{2})2x}{(1+x^{2})^{2}} \times \dfrac{1}{1 + \left ( \dfrac{1-x^{2}}{1+x^{2}} \right )^{2}} \\
&= \dfrac{-2x -2x^{3} - 2x + 2x^{3}}{(1+x^{2})^{2} + (1-x^{2})^{2}} = \dfrac{-4x}{1 + 2x^{2} + x^{4} + 1 - 2x^{2} + x^{4}} = -\dfrac{2x}{1+x^{4}}.
\end{align*}







\begin{Met}[Exploiter les dérivées pour démontrer une inégalité]\label{met3:inegder}\index{inegalite@inégalité}
Pour démontrer une inégalité, il peut être utile de poser une fonction intermédiaire égale à la différence des deux membres, et de démontrer qu'elle est d'un certain signe.

Pour ce faire, on dérive cette fonction intermédiaire et on tente de trouver le signe de la dérivée, pour avoir le tableau de variation de la fonction intermédiaire. On lira alors le signe de cette fonction dans le tableau de variations.
\end{Met}

\begin{recherche}Démontrer que pour $x \in \R_{+}$, $\sin{x} \leq x$.
\end{recherche}

On pose $g : \R_{+} \rightarrow \R$, $x \mapsto x - \sin{x}$. $g$ est dérivable sur $\R_{+}$ comme combinaison linéaire de fonctions qui le sont, et pour $x \in \R_{+}$, $g'(x) = 1 - \cos{x} \geq 0$. $g$ est donc croissante. Comme $g(0) = 0$, pour $x \in \R_{+}$, $g(x) \geq g(0) = 0$ et $x \geq \sin{x}$.






\begin{Met}[Savoir démontrer qu'une fonction est bijective, méthode pratique]\label{met3:bijprat}\index{bijection}\index{fonction!bijective}
La première méthode pour démontrer qu'une fonction $g : I \rightarrow J$ est bijective consiste à résoudre, pour $y \in J$ fixé, l'équation $f(x) = y$ d'inconnue $x \in I$. Si on trouve une unique solution, on aura montré que $g$ est bijective, et on pourra lire la réciproque de $g$ : ce sera la fonction qui à $y$ associe cette unique solution.
\end{Met}

\begin{recherche}Démontrer que $f : x \mapsto \dfrac{2x-1}{1+x}$ est bijective de $\R \backslash \{-1\}$ dans $\R \backslash \{2\}$.
\end{recherche}
Soit $y \in \R \backslash \{2\}$, pour $x \in \R \backslash \{-1\}$, l'équation $f(x) = y$ équivaut à $2x-1 = (1+x)y$ i.e. $(2-y)x = y + 1$ i.e. $x = \dfrac{y+1}{2-y}$ (licite car $y \neq 2$). On a une unique solution, donc $f$ est bijective. De plus $f^{-1} : y \mapsto \dfrac{y+1}{2-y}$.














\begin{Met}[Savoir démontrer qu'une fonction est bijective, méthode théorique]\label{met3:bijth}\index{bijection}\index{fonction!bijective}
La seconde méthode pour démontrer qu'une fonction $g : I \rightarrow J$ est bijective, qu'on utilise lorsque la méthode précédente n'aboutit pas, est plus théorique. On démontre que $g$ est strictement monotone (pour avoir l'unicité d'un éventuel antécédent) et on utilise le théorème des valeurs intermédiaires pour démontrer que tout élément de $J$ admet au moins un antécédent.
\end{Met}

\begin{recherche}Démontrer   que    $f   :   \R   \rightarrow    ]-1,1[$,   $x   \mapsto
    \dfrac{\E^x-\E^{-x}}{\E^x+\E^{-x}}$ est bijective.
  \end{recherche}
  
$f$ est dérivable sur $\R$ et pour $x \in \R$, on a $f'(x) > 0$. Ainsi $f$ est strictement croissante sur $\R$, donc on a unicité d'un éventuel réel par $f$.

De plus, $f$ est continue (car dérivable), $f(x) \underset{x \rightarrow +\infty}{\longrightarrow} 1$ et $f(x) \underset{x \rightarrow -\infty}{\longrightarrow} -1$. Par le théorème des valeurs intermédiaires, tout élément de $]-1,1[$ admet au moins un antécédent par $f$ dans $\R$.

En conclusion $f : \R \rightarrow ]-1,1[$ est bijective.







\begin{Met}[Savoir démontrer qu'une fonction est dérivable ou $\mathscr{C}^{1}$]\label{met13:derivabilite}\index{derivabilite@dérivabilité}\index{fonction!dérivable}
Hors point à problème, on justifie en une ligne la dérivabilité (ou le caractère $\mathscr{C}^{1}$) d'une fonction en utilisant les opérations sur les dérivées.

Là où  il y a  un problème, on  revient à la  définition de la  dérivabilité (en
revenant au taux d'accroissement) ou  on tente un prolongement $\mathscr{C}^{1}$
(cf dernière méthode).
\end{Met}

\begin{recherche}
  Démontrer que la fonction définie sur $\R^{*}$ par $f : x \mapsto x^{2}
    \cos \left  ( \dfrac{1}{x}  \right )$ et  par $f(0) =  0$ est  dérivable sur
    $\R$, mais non $\mathscr{C}^{1}$.
  \end{recherche}
  
Sur $\R^{*}$, $f$ est dérivable (et même $\mathscr{C}^{\infty}$) comme produit et composée de fonctions qui le sont.

En $0$, le taux d'accroissement de $f$ vaut, pour $x \in \R^{*}$ :
\[\dfrac{f(x)-f(0)}{x-0} = \dfrac{f(x)}{x} = x \cos \left ( \dfrac{1}{x} \right ) \underset{x \rightarrow 0}{\longrightarrow} 0\]
comme produit d'une fonction bornée et d'une fonction qui tend vers $0$. $f$ est donc dérivable en $0$, avec $f'(0) = 0$.

À ce stade, $f$ est dérivable sur $\R$. Elle n'est en revanche pas de classe $\mathscr{C}^{1}$ sur $\R$, puisque pour $x \in \R^{*}$, on a
\[f'(x) = 2x\cos \left ( \dfrac{1}{x} \right ) - x^{2} \times \dfrac{1}{x^{2}} \sin \left ( \dfrac{1}{x} \right ) = 2x\cos \left ( \dfrac{1}{x} \right ) - \sin \left ( \dfrac{1}{x} \right ).\]
En considérant la suite $(x_{n})_{n \in \N} = \left ( \dfrac{1}{2n\pi + \dfrac{\pi}{2}} \right )_{n \in \N}$, qui converge vers $0$, on a $(f'(x_{n}))_{n \in \N}$ constante $-1$, donc qui converge vers $-1$. Ainsi $f'(x)$ ne tend pas vers $0 = f'(0)$ quand $x \rightarrow 0$ (par caractérisation séquentielle de la limite), et $f'$ n'est pas continue en $0$.

\begin{Rem}
Ce contre-exemple (ou celui obtenu en remplaçant $\cos$ par $\sin$) est extrêmement classique ; il est utile de le connaitre.
\end{Rem}

\begin{Met}[Savoir exploiter les propriétés de $f'$]
Sur un intervalle, si $f'$ est de signe constant, $f$ est monotone, si $f'$ est nulle, $f$ est constante. 

%On sait aussi que si $f'$ est bornée, alors $f$ est lipschitzienne.

Enfin, on peut toujours relier la différence entre deux valeurs de $f$ à $f'$ via le théorème des accroissements finis.
\end{Met}

\begin{recherche}
  Démontrer que si  $f$ est $\mathscr{C}^{1}$ sur un  segment $[a,b]$, la
    dérivée de $f$ est bornée.
\end{recherche}
Comme $f$ est $\mathscr{C}^{1}$, $f'$ est continue sur le segment $[a,b]$ donc est bornée et atteint ses bornes. 

On a donc $M$ tel que pour tout $t \in [a,b]$, $|f'(t)| \leq M$ par l'inégalité des accroissements finis.


\begin{Met}[Savoir utiliser le théorème de Rolle]\index{Rolle!théorème de}\index{théorème!de Rolle}
Quand $f$ (à valeurs réelles) est dérivable sur $I$ et prend deux fois la même valeur, sa dérivée s'annule. Cette propriété très utile a plusieurs types de généralisations (permettant de démontrer que la dérivée $n$-ième s'annule) appelées entonnoirs de Rolle.
\end{Met}

\begin{recherche}
  Soit $f  : [a,b]  \rightarrow \R$  $n$ fois  dérivable telle  que $f$
    s'annule au moins $n+1$ fois sur  $[a,b]$. Démontrer que $f^{(n)}$ s'annule au
    moins une fois sur $[a,b]$.
  \end{recherche}
  
Intuitivement, $f'$ s'annule au moins une fois entre deux annulations consécutive de $f$ (par le théorème de Rolle). Comme $f$ s'annule $n+1$ fois, $f'$ s'annule donc au moins $n$ fois. Par suite, $f''$ s'annule $n-1$ fois, $f^{(3)}$, $n-2$ fois, et ainsi de suite jusqu'à $f^{(n)}$, qui s'annule au moins une fois.


Plus rigoureusement, on démontre par récurrence sur $n \in \N$ la propriété $\mathscr{P}(n)$ correspondant à l'énoncé. $\mathscr{P}(0)$ est évidente.

Soit $n  \in \N$  tel que $\mathscr{P}(n)$  et soit $f  : [a,b]  \rightarrow \R$
$(n+1)$-fois dérivable s'annulant  au moins $n+2$ fois. Notons $a_{1}  < \dots <
a_{n+2}$ ces points d'annulation classés par ordre croissant.

Pour $i \in  \llbracket 1,n+1 \rrbracket$, on  a $f(a_{i}) = 0  = f(a_{i+1})$ et
$f$ continue sur $[a_{i},a_{i+1}]$, dérivable sur $]a_{i},a_{i+1}[$, donc par le
théorème de Rolle, on a $b_{i} \in ]a_{i},a_{i+1}[$ tel que $f'(b_{i}) = 0$.

Alors pour $i \in  \llbracket 1, n \rrbracket$, $b_{i} < a_{i+1} < b_{i+1}$ donc les $b_{1}, \dots, b_{n+1}$ sont deux à deux distincts. $f'$ s'annule au moins $n+1$ fois et est $n$-fois dérivable. Par hypothèse de récurrence, $(f')^{(n)} = f^{(n+1)}$ s'annule au moins une fois. On a donc $\mathscr{P}(n+1)$.

En conclusion $\forall n \in \N$, $\mathscr{P}(n)$.






\begin{Met}[Savoir faire un prolongement $\mathscr{C}^{1}$]\label{met13:prolongement}\index{théorème!de prolongement $\mathscr{C}^{1}$}
Si une fonction $f$ se prolonge par continuité en un point $a$, on regarde si $f'$  admet une limite en $a$ pour savoir si le prolongement est $\mathscr{C}^{1}$.
\end{Met}

\begin{recherche}
  Démontrer  que $f  : x  \mapsto \left  | \begin{array}{l}  x^{3} \ln{x}
                                                \text{  si  }  x  \neq  0  \\  0
                                                    \text{   sinon}  \end{array}
                                                \right   .$    est   de   classe
                                                $\mathscr{C}^{1}$ sur $\R_{+}$.
                                            \end{recherche}
                                            
$f$ est définie et continue sur $\R_{+}^{*}$ comme produit de fonctions qui le sont, et $f(x) \underset{x \rightarrow 0}{\longrightarrow} 0$, donc $f$ est continue en $0$.

Pour $x \in \R_{+}^{*}$, $f'(x) = 3x^{2} \ln{x} + x^{2} \underset{x \rightarrow 0}{\longrightarrow} 0$, donc $f$ ainsi prolongée est $\mathscr{C}^{1}$ sur $\R_{+}$ avec $f'(0) = 0$.







      
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
% 
% E X E R C I C E S
% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 

\modeexercice

\section{Jeux}


\begin{exercice}

 On pose $g_n(t)=t^ne^{-t}$. On note $g_n^{(n)}$ la dérivée $n$-ième de $g_n$. Démontrer que $t\mapsto e^tg_n^{(n)}(t)$ est une
fonction polynomiale de degré $n$. 

\end{exercice}




\begin{exercice}[Dérivées pathologiques]

  Calculez les dérivées des fonctions définies par
  \begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
\item  $a(x)=\ln(\ln x)$  \item $b(x)=\ln(\ln(\ln(\ln x)))$ \item $c(x)=\ln\pa{\dfrac{1+x}{1-x}}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}


\begin{exercice}[Rolling root]
  Soit $P$ un polynôme à coefficients réels  de degré au moins 2. On suppose que
  $P$ admet  $n$ racines réelles  \textit{distinctes}. Démontrer que  $P'$ admet
  $n-1$ racines réelles distinctes.
\end{exercice}


\begin{exercice}[Série harmonique v. 3.0]
  Démontrer  que  $∀n∈ℕ^*,\ \dfrac{1}{n+1}<\ln(n+1)-\ln(n)<\dfrac{1}{n}$.  (Quel
  grand théorème a-t-on découvert dans ce chapitre).

En  déduire   la  limite  de  $H_n=1+\dfrac{1}{2}+\cdots+\dfrac{1}{n}$   et  uun
équivalent de $H_n$ au voisinage de $+\infty$.




\end{exercice}


\begin{exercice}[Suitaf]
  \begin{enumerate}
  \item  Soit la  fonction $f$  définie par  $f(x)=\ln(-x^2+x+2)$. Vérifiez  que
    $\forall x∈[0,1],\ f'(x)=\dfrac{1}{x+1}+\dfrac{1}{x-2}$.
  \item On considère  la suite $u$ définie par $u_0=0$  et $u_{n+1}=f(u_n)$ pour
    tout entier naturel $n$. Étudier la convergence de la suite $u$.


  \end{enumerate}
\end{exercice}



%  \begin{exercice}[Un beau problème utilisant les primitives]





% \normalsize{La partie A }est indépendante de partie B et C.

% \bigskip

% \subsubsection*{A - Recherche d'une primitive}

% \smallskip

% Le but de la partie est de trouver une fonction définie et dérivable sur $]-1,1[$ telle que $\bsys f'(x)=\dfrac{1}{1-x^2}\\f(0)=0\esys$ (1)

% \begin{enumerate}

% \item \textsl{Analyse}~: supposons qu'il existe une telle
% fonction.

%  \begin{enumerate}

% \item Démontrez que $(1)\ssi (1-x)f'(x)=\dfrac{1}{1+x}$

% \item Déterminez une primitive $F_1$ de la fonction $x\mapsto
% \dfrac{1}{1+x}$ sur $]-1,1[$

% \item Démontrez que $(1-x)f'(x)=f'(x)+\dfrac{1}{2}\dfrac{-2x}{1-x^2}$

% \item Déduisez-en une autre primitive $F_2$ de $x\mapsto
% (1-x)f'(x)$ sur $]-1,1[$ en fonction de $f$.

% \item Déduisez de b) et c) l'expression de $f$ en fonction de $x$.

% \end{enumerate}

% \item \textsl{Synthèse}~: vérifiez que la solution trouvée
% satisfait les conditions.

% \end{enumerate}

% \subsubsection*{B - \'Etude de la fonction tangente hyperbolique}



% Soit $φ~: \ \bbr\to \bbr,\ \ x\mapsto \dfrac{\E^x-\E^{-x}}{\E^x+\E^{-x}}$

% \begin{enumerate}

% \item Démontrez que $φ$ est dérivable et calculez $φ'$.
% Déduisez-en le sens de variation de $φ$.

% \item \'Etudiez limites et asymptotes aux bornes de l'ensemble de
% définition.

% \item Dressez le tableau de variation de $φ$.

% \item Vérifiez que $φ'=1-φ^2$.

% \item Déterminez une équation de la tangente à $\CR_{φ}$ au point
% d'abscisse 0.

% \item Démontrez que $φ(a+b)=\dfrac{φ(a)+φ(b)}{1+φ(a).φ(b)}$.

% \item Tracé de $\CR_{φ}$, des asymptotes et de la tangente dans
% le repère qui va bien.

% \end{enumerate}

% \subsubsection*{C - Fonction argument tangente hyperbolique}


% \begin{enumerate}

% \item \textsl{Définition de la fonction}

% \begin{enumerate}

% \item Démontrez que $φ(x)=t$ admet une unique solution pour tout
% $t\in]-1,1[$.

% \item Démontrez que $x=\dfrac{1}{2}\ln\dfrac{1+t}{1-t}$

% \end{enumerate}

% \item \textsl{\'Etude de la fonction}

% On pose $g~:\ ]-1,1[\to \bbr,\ \ x\mapsto \dfrac{1}{2}\ln\dfrac{1+x}{1-x}$

% \begin{enumerate} \item Démontrez que $g$ est dérivable et calculez $g'(x)$.

% \item Déduisez-en les variations de $g$.

% \item Déterminez une équation de la tangente à $\CR_g$ au point
% d'affixe 0.

% \item Déterminez limites et asymptotes aux bornes de l'ensemble de
% définition de $g$.

% \item Dressez le tableau de variation de $g$.

% \item Tracez $\CR_g$, les asymptotes et la tangentes sur le même
% graphique qu'à la question B)7).

% \end{enumerate}
% %
% %\item \textsl{Pour le fun}
% %
% %\begin{enumerate} \item Résolvez sur $\bbr$
% %$\f\left(\ln\left(x+\sqrt{x^2+1}\right)\right)>0$ à l'aide de
% %B)3).
% %
% %\item Démontrez que
% %$\f\left(\ln\left(x+\sqrt{x^2+1}\right)\right)=\dfrac{x}{\sqrt{x^2+1}}$
% %et retrouvez le résultat de C)3)b).
% %
% %\end{enumerate}
% \end{enumerate}
% \end{exercice}

\begin{exercice}\label{exo3:derivation}
Donner le domaine de définition et calculer la dérivée des des fonctions suivantes.
\[\begin{array}{lll} \text{\bfseries\sffamily 1. } f  : x \mapsto x^{x} & \hskip
                                                                         5mm
                                                                          \text{\bfseries\sffamily
                                                                          2.   }
                                                                          f  : x
                                                                          \mapsto
                                                                          \ds\dfrac{x}{\sqrt{2-x}}
    & \\
\text{\bfseries\sffamily 3. } f : x \mapsto (1+\sin{x})^{\cos{x}} & \hskip 5mm \text{\bfseries\sffamily 4. } f : x \mapsto x^{(x^{x})} & \hskip 5mm \text{\bfseries\sffamily 5. } f : x \mapsto \arctan \left ( \ds\dfrac{x+1}{1-x} \right ) 
\end{array}\]
\end{exercice}

% \begin{exercice}\label{exo3:bijective}
% On se donne $n \in \N^{*}$, et on considère $f : \R_{+}^{*} \rightarrow \R_{+}^{*}$, $x \mapsto x^{n}$.
% \begin{enumerate}
% \item Démontrer que $f$ est bijective en utilisant les fonctions puissances et donner sa réciproque.
% \item Démontrer que $f$ est bijective de manière théorique.
% \item Déterminer la dérivée de $f^{-1}$ sur $\R_{+}^{*}$ en utilisant le théorème de dérivabilité de la fonction réciproque.
% \end{enumerate}
% \end{exercice}








\begin{exercice}
  L'objectif de cet exercice est de démontrer que pour $x \in \R_{+}^{*}$, 
$\arctan{\dfrac{1}{x}}   +  \arctan   \left   (\dfrac{x-1}{x+1}   \right  )   =
  \dfrac{\pi}{4}$

 On pose $f : \R_{+}^{*} \rightarrow \R$, $x \mapsto \arctan{\dfrac{1}{x}} + \arctan \left (\dfrac{x-1}{x+1} \right )$ et on note $D$ le domaine de définition de $\tan$. 

Démontrer la formule voulue en utilisant la dérivée de $f$.
 
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Déterminer la dérivabilité des fonctions $\text{\bfseries\sffamily 1. } x \mapsto \dfrac{x}{1+|x|} \qquad\qquad \text{\bfseries\sffamily 2. } x \mapsto \sqrt{x^{2}-x^{3}} $
\end{exercice}


% \begin{exercice}
%   Soient $f$ et $g : I \rightarrow \R$ dérivables en $a \in I$. Déterminer les limites suivantes :
% \[\text{\bfseries\sffamily 1. } \lim\limits_{x \rightarrow 0} \ds\dfrac{f(a+x)-f(a-x)}{2x} \qquad \qquad \text{\bfseries\sffamily 2. } \lim\limits_{x \rightarrow a} \ds\dfrac{f(x)g(a)-f(a)g(x)}{x-a}\]
% \end{exercice}


% \begin{exercice}
%   Soit $f : \R_{+} \rightarrow \R$ dérivable. On suppose que $f'$ admet une limite finie $\ell$ quand $x \rightarrow +\infty$.
% \begin{enumerate}
% \item Soit $\epsilon > 0$, démontrer qu'il existe $A > 0$ tel que pour $x \geq A$, $|f'(x) - \ell| \leq \epsilon$. 
% \item En déduire que pour $x \geq A$, $|f(x) - x\ell| \leq \epsilon(x-A) + |f(A) - A\ell|$.
% \item On suppose $\ell \neq 0$. Démontrer que $\dfrac{f(x)}{\ell x} \underset{x \rightarrow +\infty}{\longrightarrow} 1$.
% \end{enumerate}
% \end{exercice}






% \begin{exercice}
%   Soit $f : \R \rightarrow \R$ de classe $\mathscr{C}^{1}$ telle que $\forall x \in \R$, $(f \circ f)(x) = \dfrac{x}{2}$.
% \begin{enumerate}
% \item Démontrer que $\forall x \in \R$, $f \left ( \dfrac{x}{2} \right ) = \dfrac{f(x)}{2}$.
% \item En déduire que $\forall x \in \R$, $f'(x) = f' \left ( \dfrac{x}{2} \right )$.
% \item En déduire que $f'$ est constante.
% \item  Déterminer  l'ensemble  des  fonctions $f$  de  classe  $\mathscr{C}^{1}$
%   vérifiant la propriété de l'énoncé.
% \end{enumerate}
% \end{exercice}

\subsection*{Concours}


	\begin{exercice}[AV - Concours A-TB - Écrit]
	
	
		\begin{enumerate}
			\item
				Rappeler la valeur de $\arctan(0)$ et de $\arctan(1)$.
				
			\item
				Rappeler la valeur de la limite de $\arctan$ en $+\infty$.
				
			\item
				On considère la fonction $f:x\mapsto \arctan\left(\frac{1}{x}\right)$, définie sur $\mathbb{R}^*$.
				Calculer la dérivée de la fonction $f$.
				
				Calculer, pour tout $x$ non nul, $\arctan'(x)+f'(x)$.
				
			\item
				Démontrer que pour tout réel $x$ strictement positif, on a $\arctan(x)+\arctan\left(\frac{1}{x}\right)=\frac{\pi}{2}$.
				
			\item
				Si $x$ est strictement négatif, donner la valeur de $\arctan(x)+\arctan\left(\frac{1}{x}\right)$.
				
				
			\item
				Calculer la limite de $\dfrac{\arctan(x)}{x}$ lorsque $x$ tend vers 0.
				
			\item
				En   déduire    que   $\lim\limits_{x\rightarrow
                                  +\infty}    x\arctan\left(\dfrac{1}{x}\right)$
                                existe et donner sa valeur.
				
			\item
				Donner alors un équivalent \textbf{très simple}	de la suite $(u_n)$, de terme général $u_n=\dfrac{\pi}{2}-\arctan(n)$.
		\end{enumerate}
		

              \end{exercice}



\begin{exercice}[Oral AV]
  
Soit $f$ la fonction définie sur $[0,1]$ par $\forall x \in[0,1], f(x)=\frac{1}{3}\left(-e^{-x}+\ln \left(1+x^{2}\right)\right)$.

\begin{enumerate}
\item \begin{enumerate}
    \item Démontrer que $f$ est de classe $\mathscr{C}^{2}$ sur $[0,1]$ et déterminer $f^{\prime}$ et $f^{\prime \prime}$.


Donner l'équation de la tangente à la courbe représentative $\mathscr{C}_{f}$ de $f$ en $A=(a, f(a))$ où $a \in[0,1]$.

\item  Écrire en Python une fonction $\mathrm{f}$ prenant en entrée un réel $x$ et renvoyant la valeur de $f(x)$ et une fonction df prenant en entrée un réel $x$ et renvoyant la valeur de $f^{\prime}(x)$.

Effectuer un tracé de $f$ sur $[-0.1,1.1]$ et de la tangente en 0,3 de $\mathscr{C}_{f}$.

\item  Démontrer que $\forall x \in[0,1], f^{\prime}(x) \geqslant \frac{e^{-1}}{3}$ et $\left|f^{\prime \prime}(x)\right| \leqslant 1$.

\item  Démontrer qu'il existe un unique réel $\ell$ de $] 0,1[$ tel que $f(\ell)=0$.
\end{enumerate}
  
  \item Soit $(a, b) \in[0,1]^{2}$ tel que $a \neq b$. On pose $\varphi$ la fonction définie sur $[0,1]$ par $\forall x \in[0,1], \varphi(x)=f(a)-f(x)-$ $(a-x) f^{\prime}(x)-\frac{1}{2}(a-x)^{2} \gamma$ où $\gamma$ est un réel tel que $\varphi(b)=0$.


\begin{enumerate}
\item  Démontrer que $\varphi$ est de classe $\mathscr{C}^{1}$ sur $[0,1]$ et donner $\varphi^{\prime}$.

\item  Justifier l'existence d'un réel $c$ compris strictement entre $a$ et $b$ tel que $\varphi^{\prime}(c)=0$.

\item  En déduire qu'il existe un réel $c$ compris entre $a$ et $b$ tel que $f(b)=f(a)-(a-b) f^{\prime}(b)-\frac{1}{2}(a-b)^{2} f^{\prime \prime}(c)$.

\end{enumerate}
  \item Soit $\left(u_{n}\right)_{n \geqslant 0}$ la suite de réels définie par $\left.u_{0} \in\right] 0,1\left[\right.$ et $\forall n \in \mathbb{N}, u_{n+1}=u_{n}-\frac{f\left(u_{n}\right)}{f^{\prime}\left(u_{n}\right)}$.

On admet que si $u_{0} \neq \ell$ alors $\forall n \in \mathbb{N}, u_{n} \neq \ell$.

\begin{enumerate}
\item  Écrire une fonction suite en Python, prenant en entrée $a$ et un entier $n$ et renvoyant la liste des valeurs de $\left(u_{0}, u_{1}, \cdots, u_{n}\right)$ quand $u_{0}=a$.

Compiler ce programme pour les valeurs suivantes de $a: 0,3,0,5$ et 0,8 et pour $n=12$. Que pouvez-vous conjecturer?

\item  Démontrer que pour tout entier naturel $n$, il existe un réel $z_{n}$ compris entre $\ell$ et $u_{n+1}$ tel que

$$
u_{n+1}-\ell=\frac{\left(u_{n}-\ell\right)^{2}}{2} \frac{f^{\prime \prime}\left(z_{n}\right)}{f^{\prime}\left(u_{n}\right)}
$$

\item  Démontrer que pour tout $n \in \mathbb{N},\left|u_{n}-\ell\right| \leqslant\left(\frac{3 e}{2}\right)^{2^{n}-1}\left|u_{0}-\ell\right|^{2^{n}}$.

\item  Dans les questions suivantes, on suppose que $\left|u_{0}-\ell\right| \leqslant \frac{2}{10}$.

Démontrer que la suite $\left(u_{n}\right)_{n \in \mathbb{N}}$ converge vers $\ell$.

Donner une valeur de $n$ à partir de laquelle $u_{n}$ est une valeur approchée de $\ell$ à $10^{-2}$ près puis à $10^{-5}$ près.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}





% \begin{exercice}[Oral AV]
%   % \begin{enumerate}
%   % \item
%     Soient $f$ et $g$ les fonctions définies sur $\mathbb{R}$ par :

% $$
% \forall x \in \mathbb{R}, \quad f(x)=\left\{\begin{array}{cc}
% x \ln (|x|) & \text { si } x \neq 0 \\
% 0 & \text { si } x=0
% \end{array}\right.
% $$

% et

% $$
% \forall x \in \mathbb{R}, \quad g(x)=x f(x)
% $$

% \begin{enumerate}

% \item  Représenter en Python sur un même graphe les fonctions $f$ et $g$ sur l'intervalle $[-2,2]$.

% \item  Démontrer que $f$ est continue sur $\mathbb{R}$.

% \item  Démontrer que $g$ est de classe $\mathcal{C}^{1}$ sur $\mathbb{R}$, et exprimer $g^{\prime}(x)$ pour tout réel $x$.

% \item  La fonction $g$ est-elle de classe $\mathcal{C}^{2}$ sur $\mathbb{R}$ ?
% \end{enumerate}

% % \item Soit $E$ l'espace vectoriel des fonctions continues de $\mathbb{R}$ dans $\mathbb{R}$.

% % On note $F$ le sous-espace vectoriel de $E$ engendré par les fonctions $f_{0}: x \mapsto 1, f_{1}: x \mapsto x$ et la fonction $f$ définie à la question 1 :

% % $$
% % F=\operatorname{Vect}\left(f_{0}, f_{1}, f\right)
% % $$

% % Prouver que la famille $\left(f_{0}, f_{1}, f\right)$ est une base de $F$.
% % \end{enumerate}

% \end{exercice}



% % \begin{exercice}[Oral AV]


% % On pose $f: x \mapsto e^{-x^{2} / 2}$. La fonction $f$ étant de classe $\mathcal{C}^{\infty}$ sur $\mathbb{R}$, on pose pour tout $n \in \mathbb{N}, H_{n}(x)=(-1)^{n} e^{x^{2} / 2} f^{(n)}(x)$ où $f^{(n)}$ est la dérivée $n$-ième de $f$.

% % \begin{enumerate}
% % \item \begin{enumerate}
% %     \item Calculer $f^{(n)}(x)$ pour tout $x \in \mathbb{R}$, pour $n=0,1,2$.

% % \item  En déduire la valeur de $H_{n}(x)$ pour tout $x \in \mathbb{R}$, pour $n=0,1,2$.
% % \end{enumerate}
% % \item \begin{enumerate}
% %     \item Soient $h$ et $g$ deux fonctions de classe $\mathcal{C}^{\infty}$ sur $\mathbb{R}$. Rappeler la formule qui permet de calculer $(h g)^{(n)}$ en fonction des dérivées successives de $h$ et $g$. Rappeler le nom de cette formule.
% % \item  Démontrer que $f^{(n+1)}(x)=-x f^{(n)}(x)-\left(\begin{array}{l}n \\ 1\end{array}\right) f^{(n-1)}(x)$ pour tout $x \in \mathbb{R}$, puis que $H_{n+1}(x)=x H_{n}(x)-n H_{n-1}(x)$ pour tout $x \in \mathbb{R}$
% % \end{enumerate}

% %   \item Démontrer par récurrence forte que $H_{n}$ est une fonction polynomiale de degré $n$ dont le coefficient dominant est égal à 1 et dont le coefficient de degré $n-1$ est nul.

% %   \item Compléter le programme suivant pour que la fonction hermite, d'argument N, renvoie en sortie les coefficients du polynôme $H_{N}$ triés dans une liste dans l'ordre croissant de leur degré (Exemple : Si $P(X)=3 X^{3}-4 X^{2}+7$ alors la liste qui représente $P$ est $[7,0,-4,3])$.

% % \begin{pythoncode}
% % def hermite(N: int) -> list:
% %     H_precedent = [1]
% %     H_p = H_precedent
% %     H_courant = [0, 1]
% %     H_c = H_courant
% %     if N == 0:
% %         return H_p
% %     elif N == 1:
% %         return ...
% %     else:
% %         for n in range (2, N + 1):
% %             H_suivant = [0 for k in range (n + 1)]
% %             H_s = H_suivant
% %             H_s[0] = -(n -1)*.......
% %             for k in range (1, n - 1):
% %                 H_s[ k ] = H_c[...] - (n -1) * H_p[...]
% %             H_s[n -1] = ...
% %             H_s[ n ] = ...
% %             H_p = ...
% %             H_c = ...
% %     return H_c
% % \end{pythoncode}

    
% % \end{enumerate}


% % \end{exercice}


% % \begin{exercice}[Concours]
  
% % Dans cet exercice, on considère la fonction $f$ définie comme suit:%
% % \newline
% % $f(0)=1$, et pour tout $x$ non nul de $]-\infty ;1[,\quad f(x)=\dfrac{-x}{%
% % (1-x)\ln (1-x)}$.

% % \begin{enumerate}
% % \item Démontrer que $f$ est continue sur $]-\infty ;1[$.

% % \item 
% % Démontrer que $f$ est dérivable en 0, puis vérifier que $%
% % f^{\prime }(0)=\dfrac{1}{2}$.


% % \item 
% % \begin{enumerate}
% % \item Démontrer que $f$ est dérivable sur $]-\infty;0[$ et sur $]0;1[$,
% % puis calculer $f^{\prime }(x)$ pour tout réel $x$ élément de $%
% % ]-\infty;0[\cup ]0;1[$.

% % \item Déterminer le signe de la quantité $\ln(1-x)+x$ lorsque $x$
% % appartient \`{a} $]-\infty;1[$, puis en déduire les variations de $f$.

% % \item Déterminer les limites de $f$ aux bornes de son domaine de dé%
% % finition, puis dresser son tableau de variation.
% % \end{enumerate}

% % \item 
% % \begin{enumerate}
% % \item Etablir que, pour tout $n\in \mathbb{N}^*$, il existe un seul réel
% % de $[0;1[$, noté $u_n$, tel que $f(u_n)=n$ et donner la valeur de $u_1$.

% % \item Démontrer que la suite $(u_{n})$ converge et que $\underset{n\rightarrow
% % +\infty }{\lim }u_{n}=1$
% % \end{enumerate}
% % \end{enumerate}
  
% % \end{exercice}



% \begin{exercice}[Concours]

  
% On note $f:\mathbb{R}\rightarrow \mathbb{R}$ l'application définie, pour
% tout $x\in \mathbb{R}$, par : 
% \begin{equation*}
% f\left( x\right) =\left \{ 
% \begin{array}{cc}
% \dfrac{x}{e^{x}-1} & \text{ si }x\neq 0 \\ 
% 1 & \text{ si }x=0%
% \end{array}%
% \right. 
% \end{equation*}

% \subsubsection*{Partie I : Étude d'une fonction}

% \begin{enumerate}
% \item 
% \begin{enumerate}
% \item Démontrer que $f$ est continue sur $\mathbb{R}$.

% \item Justifier que $f$ est de classe $C^{1}$ sur $\left] -\infty ;0\right[ $
% et sur $\left] 0;+\infty \right[ $1 et calculer $f^{\prime }\left( x\right) $%
% pour tout $x\in \left] -\infty ;0\right[ \cup \left] 0;+\infty \right[ $.

% \medskip

% On admettra que \texttt{\hspace*{1cm}}$f^{\prime }\left( x\right) \underset{%
% x\rightarrow 0}{\rightarrow }-\dfrac{1}{2}$

% \item Établir  que $f$ est de  classe $C^{1}$ sur $\mathbb{R}$  et préciser
%   $f^{\prime }\left( 0\right) $. 
% \end{enumerate}

% \item 
% \begin{enumerate}
% \item Étudier les variations de l'application $u:\mathbb{R}\rightarrow 
% \mathbb{R}$, définie, pour tout $x\in \mathbb{R}$, par 
% \begin{equation*}
% u\left( x\right) =\left( 1-x\right) e^{x}-1
% \end{equation*}

% \item Démontrer :\texttt{\hspace*{1cm}}$\forall x\in \mathbb{R},\ f^{\prime
% }\left( x\right) <0.$

% \item Déterminer les limites de $f$ en $-\infty $ et en $+\infty $ 
% \newline
% Dresser le tableau des variations de $f$.

% \item Tracer l'allure de la courbe représentative de $f$.
% \end{enumerate}
% \end{enumerate}

% \subsubsection*{Partie II : Étude d'une suite récurrente associée 
% \`{a} la fonction $_{.}f$}

% On considère la suite $\left( u_{n}\right) _{n\in \mathbb{N}}$, définie
% par $u_{0}=1$ et, pour  tout $n\in \mathbb{N},\ u_{n+1}=f\left(u_{n}\right)
% $. 

% \begin{enumerate}
% \item Démontrer que $f$ admet un point fixe et un seul, noté $\alpha $,
% que l'on calculera.

% \item 
% \begin{enumerate}
% \item Établir :\texttt{\hspace*{1cm}}$\displaystyle \forall x\in \left[
% 0;+\infty \right[ ,\ e^{2x}-2x~e^{x}-1\geq 0$

% \item Démontrer :\texttt{\hspace*{1cm}}$\displaystyle \forall x\in \left]
% 0;+\infty \right[ ,\ f^{\prime }\left( x\right) +\dfrac{1}{2}=\dfrac{%
% e^{2x}-2x~e^{x}-1}{2\left( e^{x}-1\right) ^{2}}$

% \item Démontrer :\texttt{\hspace*{1cm}}$\displaystyle \forall x\in \left[
% 0;+\infty \right[ ,\ -\dfrac{1}{2}\leq f^{\prime }\left( x\right) <0.$

% \item Établir :\texttt{\hspace*{1cm}}$\displaystyle \forall n\in \mathbb{%
% N},\  \left \vert u_{n+1}-\alpha \right \vert \leq \dfrac{1}{2}\left \vert
% u_{n}-\alpha \right \vert $
% \end{enumerate}

% \item En déduire :\texttt{\hspace*{1cm}}$\forall n\in \mathbb{N},\mathbb{%
% \ }\left \vert u_{n}-\alpha \right \vert \leq \dfrac{1}{2^{n}}\left(
% 1-\alpha \right) $

% \item Conclure que la suite $\left( u_{n}\right) _{n\in \mathbb{N}}$
% converge vers $\alpha $.

% \item Écrire un programme en Python qui calcule et affiche le plus
% petit entier naturel $n$ tel que $\left \vert u_{n}-\alpha \right \vert
% <10^{-9} $
% \end{enumerate}
  
% \end{exercice}





\begin{exercice}[La tentation de Python]
\begin{enumerate}
\item   Créez                                                                 une
  fonction  \mintinline[fontsize=\small]{python}{deriv(f,  h)} qui  renvoie  une
  fonction qui renvoie une
  approximation de $f'(x)$ à l'aide de taux de variation d'une fonction $f$ entre $x$ et
  $x+h$.
  \textbf{Attention!} \texttt{deriv} renvoie une fonction, pas un nombre!

\item Déterminez ensuite une fonction
  \mintinline[fontsize=\small]{python}{deriv_n(f,   h,  n)}   qui  renvoie   une
  fonction qui renvoie une approximation de la dérivée $n$-ième de $f$ en $x$ à
  l'aide de la fonction précédente.
\item Testez  votre fonction pour  obtenir des approximations  des dérivées
  successives de  la fonction  $x\mapsto x^4$ en  1. Testez  en particulier
  avec $h$ prenant successivement comme valeurs $10^{-7}$, $10^{-8}$, $10^{-9}$,
  $10^{-3}$, $2^{-10}$, $2^{-20}$. Des commentaires?
\end{enumerate}

\end{exercice}









%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=4cm]{eve}
\end{center}
%\end{figure}

% \modenormal
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "Poly_Der_App_24_court"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
